---
title: Conceitos Heróicos de Fantasia
layout: post
categories:
 - RPG
comments: true
tags:
  - Artigos
  - Tudo Sobre Aspectos
header: no
---

[Link Original](http://reddicediaries.com/all-about-aspects/all-about-aspects-fantasy-hero-high-concepts/)	

Como discutimos anteriormente, a gama de possibilidades de escolhas quando falamos na criação de **Aspectos** pode ser assustadora. Para tornar as coisas um pouco mais simples, vamos dar uma estrutura mais simples ao **Conceito** dos personagens. Na realidade, vou aproveitar um conceito que vi primeiro em **Numenera**.[^1] 

Numenera define o conceito dos personagens como:

> Sou um Y X que Z.

Sendo que X normalmente é um descritor, Y uma classe ou modelo de personagem, e Z representa algum tipo de característica ou _twist_ adicional ao mesmo. Por exemplo, você pode ter coisas como:

* Sou um Nano forte que manipula a força dos relâmpagos.
* Sou um Glaive matreiro que controla a gravidade

Esse modelo funciona muito bem para criar-se **Conceitos** de personagem em Fate.

<!-- excerpt -->

---

## Estrutura para os Conceitos

Para os artigos da série _Tudo Sobre Aspectos_[^2] focados nos **Conceitos**, vou utilizar a seguinte estrutura:

> Sou um [profissão] [descritor] que [twist].

## **Descritor**

Normalmente será uma emoção ou descrição de como você realiza suas ações. Os seguintes exemplos representam bem o que estamos falando:

*   Honesto
*   Trabalhador
*   Raivoso
*   Violento

## **Profissão**

Representa uma profissão ou vocação, ou ainda um papel que ele irá ocupar no grupo. Não precisa ser uma profissão como as entendemos atualmente. Os exemplos abaixo são completamente aceitáveis:

*   Guerreiro Tribal
*   Arqueólogo
*   Piloto
*   Agente Secreto

## _**Twist**_

O _Twist_ provê tanto uma descrição adicional sobre o papel do personagem quanto alguma característica extra ou equipamento típico que o mesmo usa. Os exemplos abaixo mostram isso:

*   Pilota a nava _Windrider_
*   Deve dinheiro para o chefão da região
*   Dedica sua vida para descobrir o templo perdido de Zam-hotep
*   Vê fantasmas

Números serão fornecidos para o caso de você querer simplesmente rolar dados e ver o que vai, no melhor estilo _Old school_. Entretanto, fique a vontade para ignorar rolamentos e simplesmente escolher opções.

---

## **Conceitos Heróicos de Fantasia**

Bem, agora que explicamos a estrutura básica que vamos utilizar, vamos apresentar uma série de ideias para descrições, profissões e _twists_ para o **Conceito** do Personagem.

## **Descrição**

| No.|Descrição|Quando Invocar|Quando Forçar|
|-|-|-|-|
|1|Medroso|Qunado seu personagem teve como tomar medidas preemptivas contra um oponente, devido a seus medos; Quando for resistir a compulsões envolvendo um item/entidade que lhe dê motivos para temer, ou quando você tiver acossado e o seu medo aumentar suas forças.| Quando confrontado com um item/entidade à qual tema e isso possa o fazer correr, fugir ou pirar; Force quando o seu personagem puder tomar uma decisão equivocada devido ao seu medo ou (possivelmente justificada) paranóia.|
|2|Raivoso| Quando sua raiva puder aumentar sua força (por exemplo, em um combate físico) ou quando sua raiva puder o ajudar a ignorar os efeitos de dano ou uma possível inconsciência.| Quando um NPC ou uma situação o leva a tomar uma decisão incorreta devido a sua raiva.|
|3|Triste|Quado você tenta trazer para si as simpatias de outras pessoas ou tenta fazer-se por coitadinho.| Se você for confrontado por alguém com circunstâncias particularmente trágicas que precise de sua ajuda, force o Aspecto para ajudá-la mesmo sendo inconveniente para você, ou mesmo para ignorar algum ganho que você possa ter, já que está tão afundado em mágoas para perceber.|
|4|Estudado| Invoque esse Aspecto quando seu personagem estiver tentando se lembrar ou investigar fatos sobre um determinado assunto.|Force quando a escolástica e a falta de experiência prática/no mundo real do seu personagem o puder colocar em confusão.|
|5|Confiável|Invoque quando você tentar persuadir alguém a divulgar informação em um desafio social ou quando você procurar obter algo emprestado ou conseguir algum favor de alguém.| Como na maioria dos casos com pessoas de boa índole, esse Aspecto pode ser forçado para fazer com que pessoas de má índole obtenha vantagens sobre você graças a sua natureza confiável.|
|6|Amigável|Invoque esse Aspecto quando você procurar formar laços ou se envolver com alguém socialmente, ou quando tentar persuadir alguém a se abrir e revelar alguma informação.| Esse Aspecto pode ser Forçado para alguém tentar obter vantagens sobre você, ou quando o seu personagem colocar o grupo em encrenca por não aceitar a realidade ou simplesmente por sempre ver o lado bom das coisas.|
|7|Invejoso|Invoque quando tentar sobrepujar socialmente uma pessoa de quem tenha inveja, ou quando tentar obter algo que realmente deseje. | Force quando o seu personagem colocar todos em riscos ao reclamar alguma coisa que eles poderiam obter ou tentar sobrepujar uma pessoa que ele inveje.|
|8|Poderoso| Invoque em situações relacionados à força e resistência física.| Heróis poderosos tendem a ser desastrados ou um pouco tolos. Se for esse o caso, então você poderia Forçar tal Aspecto para se dar mal em testes envolvendo destreza manual ou então parta faze-lo meter os pés pelas mãos em caso de situações encrencadas.|
|9|Furtivo| Quando for se esgueirar, ocultar-se ou quando realizar alguma coisa nefasta.| Force quando os desejos ladinos do seu personagem puderem sair do controle ou quando ele cometer um crime o colocar em risco sério.|
|10|Sagrado| Invoque sempre quando em conflito com demônios, mortos-vivos e afins, quando pesquisar assuntos sagrados ou quando a natureza sagrada do personagem puder aumentar sua força mental.|Force para alinhar o personagem com seus votos sagrados; Além disso, certos inimigos dos deuses acabam sempre querendo eliminar ou corromper esses personagens primeiro, sendo essa uma boa situação para forçar o Aspecto.|
|11|Cavalheiresco| Invoque quano tentar ajudar os menos afortunado e os que estão sob perigo.| Force quando você puder ser distraído ou tirado do caminho de sua missão atual ao ajudar outras pessoas.|
|12|Honrado|Sempre que ajudar os outros ou manter-se fiel ao seu código de honra o ajudar, esse Aspecto poderá ser invocado.| Force quando o seu código de honra forçar você a ter uma posição firme em uma situação que poderá complicar a vida dos personagens.|
|13|Passional|Pode ser invocado em ações que envolvam emoções, como produzir obras de arte ou quando sua paixão puder lhe prover força pra sobrepor algum obstáculo.|Force quando o seu personagem for confrontado com suas paixões de forma a complicar a sua situação.|
|14|Distante|Invoque para resistir a compulsões mentais ou manipulação social.|Force qwuando a falta de empatia e de conexões com a sociedade do seu personagem puder o prejudicar, seja quando o mesmo procurar obter recursos e informação, ou localizar/criar contatos.|
|15|Predestinado|Invoque quando o personagem for fazer alguma ação relativa a seu destino.|Force quando seu personagem for obrigado a tomar alguma atitude ou seguir algum caminho ou ir para locais relativos ao seu destino, quando isso for problemático para o mesmo; Se o destino do personagem implicar em algum tipo de fraqueza isso também pode ser um motivo para forçar o mesmo.|
|16|Violento|Invoque o Aspecto quando envolvido em confrontos físicos ou tentativas de intimidar pessoas.| Force quando o personagem for prejudicado em longo prazo ao deixar seu temperamento levar a melhor ou fazer o mesmo entrar em uma situação sem o devido preparo.|
|17|Impiedosos|Intimidar outros que tenham ouvido falar na sua reputação.| Você pode entrar em apuros envolvendo a lei ou pessoas que queiram obter alguma reputação tirando você do caminho; Force quando as pessoas lhe derem as costas e atrapalhar você. Você também pode Forçar o Aspecto quando um NPC potencialmente aliado se negar a ajudar devido a sua reputação de frio e calculista.
|18|Mágico|Invoque quando resistir a ataques mágicos, compulsões mentais, ou quando sua natureza mágica puder lhe ajudar.| Esse Aspecto pode ser forçado quando alguém usar o mesmo tipo de magia contra o personagem ou quando ele for atraído por itens e pessoas mágicas, o que pode potencialmente o colocar em apuros.|
|19|Corrompido|Pode ser invocado quando o personagem for interagir com pessoas que tenham sido corrompidas de maneira similar ou quando tentar obter informações ou conhecimento relativo à fonte de corrupção (alguém corrompido por demônios pode usar, portanto, quando pesquisar demônios); dependendo da natureza da corrupção pode ser usada também em disputas físicas/mentais (alguém com sangue de ogre poderia utilizar isso para testes de força).| Force sempre que a sua corrupção provar problemas sociais ao personagem ou quando a mesma o impedir de fazer certas ações (por exemplo, nosso herói com sangue de ogre poderia se enfiar em confusão devido à estupidez que a corrupção do ogre provoca).|
|20|Desconfiado| Invoque quando o seu personagem estiver investigando algo ou alguém de quem ele suspeite, ou quando tentar enxergar algo que poderia ser percebido pela sua leve paranóia.|Force quando um personagem se coloque em encrencas ou isole alguém devido a seu questionamento e suspeita constante.|

## Profissão

| No.|Descrição|Quando Invocar|Quando Forçar|
|-|-|-|-|
|1|Guerreiro Tribal| Invoque quando interagir socialmente com sua tribo ou quando se envolver em combate.|Force quando sua falta de compreensão das sociedades fora da sua o colocar em problemas ou quando você acabar tomando como ofensa algo e reagir de maneira violenta em uma circunstância social.|
|2|Cavaleiro|Invoque quando desafiar alguém para um combate ou quando envolvido em atos de cavalaria.|Force quando o seus senso de honra e _noblesse obligé_ o colocar em situações complicadas.|
|3|Ladrão|Invoque quando realizar ações ladinas.|Force quando puder ser reconhecido por agentes da lei; quando puder ser alvo de figuras do submundo que invejam suas habilidades; ou quando você for esnobado em circulos polidos por causa da sua reputação.|
|4|Assassino|Invoque quando tentar derrubar alguém de surpresa ou quando seus conhecimentos sobre golpes mortais for valioso.| Force quando sua reputação sinistra puder o fazer ser expulso ou ostracizado de alguma forma; o Aspecto também poderá ser forçado para o fazer ser colocado de frente com um contrato que ele deve cumprir em um momento ruim.|
|5|Mago|Invoque ao usar magia, quando tentar anular a magia de outra pessoa ou quando pesquisar sobre o arcano.| Force quando a natureza fechada do personagem lhe for desvantajoso, quando sua sede de conhecimento o levar a perigos ou quando sua falta de força física fizer você ser capturado ou espancado em um combate sem sequer precisar de rolamento.|
|6|Religioso|Invoque quando pesquisar sobre as divindades ou sobre conhecimento religioso; quando liderar pessoas religiosas em rezas ou serviços religiosos; e quando enfrentando forças profanas|Force quando uma religião rival o alvejar; quando um grupo de fanáticos tentar te tirar do caminho; ou quando seus dogmas religiosos o colocar em uma situação que seria preferível evitar.|
|7|Bardo|Invoque quando tocar música ou interagir com outros de maneira social, ou quando tentar encontrar serviço ou patronagem.|Force quando o seu personagem for importunado por fãs nos piores momentos ou até mesmo para ser perseguido por um _stalker_ enlouquecido|
|8|Nobre|Quando lidar de maneira social com outros nobres ou plebeus reclamões com o seu status; quando lutar homem-a-homem em um círculo social.| Force quando superado em números por pessoas abaixo do seu nível social ou quando um nobre rival tentar sobrepor-se a você; pode ser forçado também quando o seu conhecimento de coisas mais práticas puder lhe complicar de alguma maneira.|
|9|Plebeu| Quando lidar com alguém de nível social similar ou quando puder usar seu conhecimento do local onde mora.|Force quando o seu personagem for esnobado pelos de posição superior na sociedade; quando perseguido por autoridades legais; ou quando for posto para trabalhar por seus superiores.|
|10|Pirata| Invoque quando atacar navios inimigos, apostar, beber, conhecer sobre superstições marinhas e de outra forma qualquer atividade bucaneira.|Force sempre que as autoridades navais tentarem o prender, quando você for forçado a abandonar um porto devido à sua reputação, ou quando um rival tentar criar uma reputação ao remover você dos mares.|
|11|Alquimista| Invoque quando você criar misturas alquímicas ou quando demonstrar seu conhecimento em herbalismo, química e afins.|Force para que uma de suas misturas exploda no pior momento possível, ou quando o fato de seu personagem mexer com misturas de químicos e outras substâncias puder resultar em disastre.|
|12|Ranger|Esse aspecto pode ser invocado quando precisar relembrar fatos sobre animais e sobre regiões selvagens, ou quando você tenta sobreviver, armar armadilhas ou se orientar na mata.| Force quando você estiver em uma sidade e sua falta de conhecimentos ou jeito rústico for ofensivo aos demais ou de outra maneira o colocar em apuros.|

## Twist

| No.|Descrição|Quando Invocar|Quando Forçar|
|-|-|-|-|
|1|Enfrenta uma maldição |Invoque quando seu personagem enfrentar seu destino.|Force quando coisas estranhas ocorrerem e forem devidas à maldição do personagem.|
|2|Recebeu uma Dádiva dos Deuses|Invoque quando a benção recebida puder ajudar seu personagem ou quando envolvido em ações relacionadas ao provedor da Dádiva.|Force para que um deus rival interfira nas ações do personagem ou para que o deus provedor da Dádiva demande serviços do personagem.|
|3|É de uma linhagem estranha|Quando lidar socialmente com pessoas da mesma linhagem ou quando características dessa linhagem puderem lhe ajudar.|Force para que aqueles que tenham problemas com a sua linhagem o desafie, ou o tirem de perto dos círculos sociais mais polidos.|
|4|Manifestou poderes mágicos estranhos|Quando resistir à magia ou quando seus poderes estranhos puderem o ajudar.|Force para que o personagem seja visto com suspeito ou até mesmo atacado por pessoas supersticiosas.|
|5|Será senhor do reino|Invoque ele quando tomar alguma atitude direta para alcançar os objetivos do personagem.|Force para que o personagem seja atacado por rivais ao trono ou mesmo pelo detentor do poder que por um acaso ouviu as lendas.|
|6|É perseguido por uma criatura estranha|Invoque quando fizer testes de conhecimento que sejam relacionados com o mesmo tipo de criatura.|Force para fazer a criatura (ou seus asseclas) aparecerer para atacar ou interferir com o personagem nos piores momentos.|
|7|Tem um inimigo poderoso|Invoque quando fizer testes de conhecimento envolvendo associados, histórias ou _modus operandi_ do inimigo.| Force para fazer o inimigo (ou seus asseclas) aparecerer para atacar ou interferir com o personagem nos piores momentos.|
|8|Tem Amigos em todos os lugares|Quando tentar fazer contato ou localizar alguém que tenha informações úteis.|Force para que um amigo apareça e peça um favor que o personagem não possa realmente negar.|
|9|Passa os dias lendo livros| Quando relembrar fatos ou fizer testes de conhecimento.|Force em combate ou quando atividades físicas extenuantes forem exigidos, de modo que a falta de força física o faça falhar.|
|10|É um com a natureza|Invoque quando lidar com animais, rangers, druidas, ou qualquer pessoa conectada com o mundo selvagem, ou quando precisar sobreviver ou se localizar no meio da natureza.|Force quando o personagem estiver em um ambiente urbano e sua falta de traquejo social o colocar em apuros|
|11|Tem uma estranha característica ligada às fadas|Invoque quando interagindo com fadas ou quando socializando com aqueles que valorizem a beleza física.|Force para que pessoas o discriminem ou ostracizem, ou para que ele atraia criaturas feéricas aprontonas que provoquem problemas a ele.|
|12|É dono de uma arma poderosa|Invoque quando quando precisar relembrar fatos relacionados à arma em questão ou quando a usar em combate.|Force quando algum detalhe relativo à história da arma ou algum inimigo do passado ou alguém que queira reivindicar essa arma retorne para ameaçar o personagem|
|13|É Senhor de Artes Mágicas Poderosas|Esse Aspecto pode ser usado sempre que o personagem estiver usando sua mágica e um rolamento for exigido.|Force quando questões relacionadas às mágicas poderosas que você domina puderem o prejudicar de alguma forma|
|14|Perdeu seu |Sempre que procurar pelos responsáveis pela perda de sua cara-metade ou quando a memória da mesma cara-metade fortificar sua mente ou corpo contra manipulação ou ataque.|Force quando o personagem puder ser lembrado de sua cara-metade devido a uma situação e isso o faça reagir ao fato.|
|15|Passou muito tempo explorando masmorras|Invoque quando fizer rolamentos de conhecimento para entender a história de uma masmorra, localizar armadilhas, ou navegar pelo ambiente.|Force quando seu personagem estiver em uma sociedade mais polida e sua falta de qualidades sociais fizer com que o mesmo sofra complicações. Em casos extremos pode ser que seu personagem se sinta desconfortável àcima da superfície ou em locais abertos.|
|16|Perdeu tudo no jogo|Invoque quando apostando ou quando envolvido em jogos de azar.|Force para fazer seu personagem aceitar uma aposta em um momento ruim ou perder muito dinheiro em pouco tempo.|
|17|É muito sortudo|Invoque quando uma situação fortuíta for favorável ao personagem.|Force para que um evento muito ruim equilibre as coisas.|
|18|Tem um companheiro animal leal a si|Invoque quando as habilidades do companheiro animal forem úteis ao personagem, ou em combate se o animal puder ajudar.|Force para que os instintos animais naturais do companheiro animal possam provocar problemas e para fazer o animal se desgarrar e, enquanto o personagem o perseguir, ele provocar confusão.|
|19|É bem protegido por armaduras|Invoque ao fazer testes de defesa contra ataques físicos em combate.|Pode ser forçado quando o peso e a falta de destreza do personagem na armadura puder lhe provocar problemas. Além disso, se um personagem com armadura tentar ser furtivo, esse Aspecto pode ser forçado quando o inimigo escutar os estalidos da armadura.|
|20|É membro de uma guilda|Invoque quando contatar outros membros da guilda por ajuda ou participação em atividades sancionadas pela Guilda.|Force para que um rival da guilda tente tirar o personagem do caminho, ou mesmo para quando o tesoureiro da guilda demandar, nos piores momentos, por pagamento de taxas de participação ou por serviços em nome da Guilda.|

---

## Example:

Rolo três vezes e vejo o que sai, portanto, usando um [rolador de dados online](http://www.roll-dice-online.com/) Eu rolo: 8, 10 e 18

Observando as tabelas, elas me dão o seguinte Aspecto:

> Eu sou um pirata furtivo que tem um companheiro animal leal

Eu posso Invocar esse Aspecto

+ Quando for se esgueirar, ocultar-se ou quando realizar alguma coisa nefasta.
+ Quando atacar navios inimigos, apostar, beber, conhecer sobre superstições marinhas e de outra forma qualquer atividade bucaneira
+ Quando as habilidades do companheiro animal forem úteis ao personagem, ou em combate se o animal puder ajudar.

E posso Forçar esse Aspecto:

+ Quando os desejos ladinos do personagem puderem sair do controle ou quando ele cometer um crime o colocar em risco sério.
+ Sempre que as autoridades navais tentarem o prender, quando for forçado a abandonar um porto devido à sua reputação, ou quando um rival tentar criar uma reputação ao remover você dos mares.
+ Quando os instintos animais naturais do companheiro animal possam provocar problemas e para fazer o animal se desgarrar e, enquanto o personagem o perseguir, ele provocar confusão.

Desse modo, obtivemos apenas uma idéia básica aqui, mas já conseguimos visualizar um personagem tomar forma e temos uma melhor noção de como esse **Conceito** pode ser usado ao ser Invocado ou Forçado.

[^1]: *NT:* Na realidade, o sistema citado é utilizado em todos os RPGs que utilizam o _Cypher System_ da Monte Cook Games, como _Numenera_, _The Strange_ (ambos publicados no Brasil pela [New Order Editora](http://newordereditora.com.br/)), e _No Thank You, Evil_
[^2]: _NT:_ O autor original mantêm em seu _blog_ [Red Dice Diaries](http://www.reddicediaries) uma série de _posts_ apenas focado em Aspectos chamada [_All About Aspects_](http://reddicediaries.com/all-about-aspects/)
